### 追捕教宗亚历山大三世（1）

#### St. Jean-de-Losne 圣·让-德-洛斯内

巴巴罗萨在胜利后于1162年8月下旬离开意大利，他自信自己能够在位于勃艮第的法国与神圣罗马帝国交界处圣·让-德-洛斯内说服路易七世承认维克多四世为合法教宗。在接下来的五年里，巴巴罗萨在德意志和意大利之间来回奔波，试图通过军事和外交手段追捕亚历山大三世，但最终徒劳无功，甚至其军队还被歼灭殆尽。

我们不知道是哪位君主先发起的谈判提议，也不知道圣·让-德-洛斯内会议之前和期间发生的事件的具体顺序。帕绍的赫尔莫德和锡格堡的尼古拉斯修士分别在斯拉夫编年史（Slavic Chronicle）和科隆皇家编年史中的记载还自相矛盾，使得我们很难复原真实发生的事情。根据赫尔莫德的说法，在征服和摧毁米兰之后，巴巴罗萨“志得意满”，召集路易七世以及丹麦、匈牙利和波西米亚的国王、所有的大主教、主教、他王国内部的其余神职人员，在圣·让-德-洛斯内举行集会，试图完成教会的统一。路易在得知巴巴罗萨率大军逼近时感到犹豫不决，不过他还是在约定的日期赶到了，并在上午8时至下午3时之间来到了横跨索恩河的桥上。但巴巴罗萨并没有出现，路易用河水洗了洗手，以示自己履行了诺言，然后在当天就返回了第戎。皇帝连夜赶到并派亲信前去召回国王，但路易此时正因为自己既履行了约定又躲过了与巴巴罗萨会面而感到高兴，当然拒绝返回。

而锡格堡的尼古拉斯援引自科隆的伯查德以及达塞尔的雷纳德所提供材料的记载，却呈现了一个完全不同的故事。路易希望教会能够重新和平统一，于是派出特鲁瓦伯爵亨利（Count Henry of Troyes）等人作为特使，向皇帝提出请求，要求他再召集一次大会，并将维克多四世带上，而路易本人则发誓，将让亚历山大三世与自己同行，以便教会能够对两个教宗的宣称者都施以公正的裁决。巴巴罗萨同意了，甚至在附近修建了一座宫殿以安置路易的随从。皇帝在维克多四世以及众多大主教、主教、修道院院长还有诸侯们的陪同下，于8月29日抵达此地；但当路易就要抵达河对岸时，西多会修士们却劝他还是返回第戎比较好【你俩就硬鸽，互相鸽】。很显然这两种说法几乎是不可调和的。而且更麻烦的是，对此事描述最为详细的作者——枢机主教博索还有普瓦图的雨果，后者是一位韦兹莱（Vézelay）地区的修士，他们都是支持亚历山大三世的，并试图为路易开脱罪责。在博索的描述里，路易是“一个虔诚的人，却像鸽子一样单纯”，他被狡猾的巴巴罗萨和奸诈的亨利伯爵欺骗了。

博索和雨果试图回避这一事件带来的核心问题：为什么路易在1160年已经承认枢机主教罗兰为教宗亚历山大三世的情况下，却又在1162年突然愿意重新讨论此事？在亚历山大三世于1162年3月25日离开热那亚后不久，巴巴罗萨曾写信给路易的宫相，苏瓦松主教雨果，说他从可靠的消息来源处得知，亚历山大三世已经出海前往法国，以争取信徒的支持并众筹还债。巴巴罗萨警告雨果不要接见这位曾经的教廷宫相，或是他麾下的任何一位对立主教及任何使节，因为他是帝国的敌人，他不希望帝国与法国之间因此产生巨大的乃至几乎无法消除的仇恨。路易可能将这一告诫理解为了巴巴罗萨威胁将联合亨利二世一同攻击他，因为科隆的伯查德同时告知锡格堡的尼古拉斯，亨利的使节已经于1161年12月在宫廷加强了他们君主之间的契约，而且预计不久后将有更为重要的英国使节来访。此外，普罗旺斯的拉蒙·贝伦加尔三世伯爵在1161年娶了巴巴罗萨的堂妹，他的叔叔巴塞罗那的拉蒙·贝伦加尔四世曾与亨利二世结盟，以对抗路易七世的姻亲，图卢兹伯爵雷蒙德五世。因此，路易担心他很可能即将被敌对联盟所包围。

法国君主派特鲁瓦伯爵亨利一世（他的妹妹阿黛勒在1160年成为了路易的妻子）去伦巴第面见巴巴罗萨。普瓦图的雨果表示，路易之所以会选择自己的大舅子来执行这个任务，是因为他是皇帝还有维克多四世的远亲，因此会受帝国欢迎一点。出于个人利益伯爵也要防止巴巴罗萨与亨利二世结成同盟，因为他自己在布洛瓦-香槟的领地被他们包围了，而且他反对金雀花王朝夺取英国王位。（曾与亨利二世交战的斯蒂芬国王是这位伯爵的叔叔。）虽然是路易主动先提出要与巴巴罗萨谈判的，但皇帝寄给法国宫相的威胁信却引发了路易接下来一系列的行动。

在收到巴巴罗萨的信后，路易听从了皇帝对苏瓦松的雨果的劝告，派遣使者去蒙彼利埃面见亚历山大三世，告诉他法国宫廷不欢迎他的枢机主教。教宗非常生气且粗暴地回应了法国使者，而事实上根据普瓦图的雨果描述，路易开始后悔了，他依然承认亚历山大三世是教宗而并非维克多四世。【你这是何苦啊.jpg】

路易授权亨利伯爵通过奥尔良主教玛纳塞斯在口头和书面的补充指示下，与巴巴罗萨正式达成了协议。由于皮亚琴察在1162年5月11日向皇帝提交的协议与布雷西亚在4月22日提交的并不一致，并不包括9月跟随参加针对西西里王国战役的具体义务，因此两位君主在夏末于阿尔卑斯山以北达成协定的计划很可能在5月中旬就已经商议完毕。5月31日，巴巴罗萨致信给他亲爱的亲戚路易七世，表示自己见过了他的特使并仔细阅读了他的信件。让他感到高兴的是，“真爱的光明”取代了“亲属以及相关王国之间”存在的“仇恨的乌云”，“友谊的条约”将使得他们被牢不可破的深情联系在一起。他已经与他“亲爱的亲戚”即路易的封臣特鲁瓦伯爵亨利达成了协议，“为保证他们之间密切关系的完整性而所需做的一切事情”；他将确保他们之间的协议能够被不折不扣地遵守。巴巴罗萨没有详细说明协议的具体内容，但大概是伯爵以及皇帝的使节向路易提供了一些细节。

该协议的条款可以从编年史学家的记载以及巴巴罗萨自己的信件中拼凑还原出来。两位君主同意于1162年8月29日在圣·让-德-洛斯内举行会议，在这场会议上解决教会分裂问题。两人都将把他们支持的教宗带到这次会议上，并将遵守由路易和巴巴罗萨共同制定的10名高阶教会人士组成的仲裁委员会的决定。如果亚历山大三世或是维克多四世中的任何一人拒绝出席，那么另一方就将被直接承认为合法教宗。亨利伯爵保证他的主君会遵守协议，并且承诺如果路易没有遵守协议，他就将接受皇帝赐予他的法国地区封地。【好家伙，意思是如果路七不遵守你就当二五仔（？】普瓦图的雨果坚持表示，路易在到达第戎之前并不知道协议的所有条款，但亨利伯爵如果能将他的妹夫蒙在鼓里近三个月也太不可思议了。如果亨利真的做到了，那么路易可就不仅仅是“单纯”，而是彻头彻尾的愚蠢了。​​​​
